\chapter{Revisão Bibliográfica} \label{RevisaoBibliografica}

Este capítulo deve apresentar uma contextualização da sua pesquisa com um resumo das discussões já feitas por outros autores sobre o assunto abordado e os conceitos principais relativos ao tema. O nome deste capítulo  de \textbf{Revisão Bibliográfica} ou \textbf{Embasamento Teórico} deve ser acordado com seu orientador.

A revisão bibliográfica é a base que sustenta qualquer pesquisa científica e  é indispensável para a delimitação do problema em um projeto de pesquisa,  para obter uma ideia precisa sobre o estado atual dos conhecimentos sobre um tema, sobre suas lacunas e sobre a contribuição da investigação para o desenvolvimento do conhecimento \cite{marconi2003}. 

Para a escrita deste capítulo, as citações e referências devem estar de acordo com a norma \cite{NBR6023:2002}, que destina-se a orientar a preparação e compilação das  referências bibliográficas de todo o documento.

\section{Trabalhos Relacionados}

Descreva os principais trabalhos realizados por outros autores sobre a temática escolhida para ser desenvolvida, apresentando os conceitos mais importantes, justificativas e características sobre o tema, do ponto de vista da análise feita pelos autores. 

É importante destacar, no contexto da pesquisa, quais os resultados já alcançados e os respectivos responsáveis e se possível uma análise  dos trabalhos consultados. Finalize a seção comparando a sua proposta de pesquisa com os trabalhos citados, destacando as semelhanças (caso existam) e a sua contribuição (o que pretende desenvolver).


\section{Fundamentação Teórica}

Nesta seção, devem ser fornecidas uma fundamentação teórica e explicações prévias acerca dos conceitos discutidos ao longo texto. É importante situar o leitor (considerando que este seja leigo no assunto) sobre os termos usados com o intuito de prepará-lo para a leitura do capítulo de metodologia.

\nocite{Rampazzo2005,Carvalho1989}

\section{Instruções}

Este documento está em conformidade com normas vigentes da ABNT. Foi usado a classe abntex2, cuja documentação que pode ser obtida no \textit{link}  \url{http://www.abntex.net.br/} ou \url{https://www.ctan.org/pkg/abntex2} . Para melhor orientação do funcionamento da classe e ambientes, bem como possíveis alterações, recomenda-se a consulta dos manuais do abntex2 disponíveis para \textit{downloads} nos \textit{links}  em destaque. 




